% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\title{Formation TM 2 - Séance 2}
\author{Antoine de Sacy}
\date{8/18/2022}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Formation TM 2 - Séance 2},
  pdfauthor={Antoine de Sacy},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{exploration-statistiques-descriptives-visualisations.}{%
\section{Exploration, statistiques descriptives,
visualisations.}\label{exploration-statistiques-descriptives-visualisations.}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exploration du corpus, correction d'erreurs et nettoyages
\item
  Statistiques descriptives (longueur des textes, longueur des phrases,
  fréquence des mots, des POS, \ldots).
\item
  Pondération des fréquences (tf-idf) et étude des segments distinctifs.
\item
  Visualisations.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Librairies :}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"vroom"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Warning: le package 'dplyr' a été compilé avec la version R 4.1.2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## 
## Attachement du package : 'dplyr'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Les objets suivants sont masqués depuis 'package:stats':
## 
##     filter, lag
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Les objets suivants sont masqués depuis 'package:base':
## 
##     intersect, setdiff, setequal, union
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"stringr"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"proustr"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"tidystopwords"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## tidystopwords version: 0.9.1
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"tidytext"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Attachement du package : 'tidytext'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## L'objet suivant est masqué depuis 'package:proustr':
## 
##     stop_words
\end{verbatim}

\hypertarget{la-longueur-des-textes}{%
\subsection{La longueur des textes :}\label{la-longueur-des-textes}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# On va vouloir calculer la longueur des différents textes du corpus : plusieurs mesures pour cela (nb de caractères, nombre de mots(avec espaces, sans espace), etc.) Ce sont des choix, cela dépend de la pbtique. On va ici s\textquotesingle{}en tenir au nombre de mots.}

\CommentTok{\# Récupération de notre corpus annoté : }

\NormalTok{corpus }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{vroom}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"../output/corpus\_proust\_annote.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## New names:
## Rows: 1495820 Columns: 10
## -- Column specification
## -------------------------------------------------------- Delimiter: "," chr
## (7): doc_id, sentence, token_id, token, lemma, upos, feats dbl (3): ...1,
## paragraph_id, sentence_id
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data. i
## Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
## * `` -> `...1`
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Sélection des colonnes qui nous intéressent : }

\NormalTok{corpus }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus[,}\SpecialCharTok{{-}}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{)]}

\CommentTok{\# Count : }

\NormalTok{corpus\_count }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{count}\NormalTok{(doc\_id, token, }\AttributeTok{sort =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{name =} \StringTok{"n"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Dénombrement de tous les mots, oeuvres par oeuvres : }

\NormalTok{corpus\_count }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_count }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{total\_words =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(n))}

\NormalTok{total\_words\_by\_opus }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_count }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{distinct}\NormalTok{(doc\_id, total\_words)}

\CommentTok{\# Organisation chronologique : }

\NormalTok{ordre }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"ducotedechezswann.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"alombredesjeunesfillesenfleurs.txt"}\NormalTok{, }
           \StringTok{"lecotedeguermantes.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"sodomeetgomorrhe.txt"}\NormalTok{, }
           \StringTok{"laprisonniere.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"albertinedisparue.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"letempretrouve.txt"}\NormalTok{)}


\NormalTok{total\_words\_by\_opus }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{left\_join}\NormalTok{(}\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\AttributeTok{doc\_id =}\NormalTok{ ordre), total\_words\_by\_opus, }\AttributeTok{by =} \StringTok{"doc\_id"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Ok, dans le bon ordre ; cependant, au moment de la visualisation, il vont se remettre par ordre alphabétique ; il faut donc les transformer en facteurs. Cuisine interne de R, pas très important : transformation en vecteurs pour qu\textquotesingle{}ils apparaissent dans le bon ordre lors de la viz : Cf. https://stackoverflow.com/questions/12774210/how{-}do{-}you{-}specifically{-}order{-}ggplot2{-}x{-}axis{-}instead{-}of{-}alphabetical{-}order :}

\CommentTok{\#Turn your \textquotesingle{}treatment\textquotesingle{} column into a character vector}
\NormalTok{total\_words\_by\_opus}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(total\_words\_by\_opus}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id)}
\CommentTok{\#Then turn it back into a factor with the levels in the correct order}
\NormalTok{total\_words\_by\_opus}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(total\_words\_by\_opus}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{unique}\NormalTok{(total\_words\_by\_opus}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id))}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Visualisation, en histogramme par exemple :}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{data =}\NormalTok{ total\_words\_by\_opus,}
       \FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ doc\_id,}
           \AttributeTok{y =}\NormalTok{ total\_words)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{stat =} \StringTok{"identity"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{position =} \StringTok{"dodge"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{show.legend =}\NormalTok{ F,}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"\#F37524"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{fill =} \StringTok{"\#F37524"}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Ajout des légendes}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Nombre de mots, oeuvre par oeuvre"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Proust, À la Recherche du temps perdu"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{""}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"n"}\NormalTok{,}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_classic}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
    \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+} \CommentTok{\# Ajout des labels.}
  \FunctionTok{geom\_text}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{data =}\NormalTok{ total\_words\_by\_opus,}
    \FunctionTok{aes}\NormalTok{(doc\_id, total\_words }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\AttributeTok{label =}\NormalTok{ total\_words),}
    \CommentTok{\# n+x = hauteur du texte}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"black"}\NormalTok{, }
    \AttributeTok{check\_overlap =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Warning: Ignoring unknown parameters: binwidth, bins, pad
\end{verbatim}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-2-1.pdf}
\#\#\# Observations :

On remarque instantanément la différence flagrante entre les différentes
longueur de nos textes ; cela veut dire qu'il nous faudra, lorsque nous
voudrons faire des analyses statistiques, compenser cette différence de
longueur par des normalisations statistiques qui viendront compenser ces
différences et nous permettre de comparer nos fréquences de mots, de
longueurs de phrases, de lemmes, d'étiquettes POS entre eux. Quelques
normalisations connues / fréquentes (ex : z-scores).

Nous y reviendrons plus tard.

\hypertarget{la-longueur-des-phrases}{%
\subsection{La longueur des phrases :}\label{la-longueur-des-phrases}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Tokénisation des phrases du corpus :}
\CommentTok{\# On ne va pas utiliser ici notre corpus annoté, mais récupérer directement }
\CommentTok{\# les ouvrages en .txt (problème de tokénisation de la phrase dans notre algo (le ; est considéré comme une fin de phrase) : pose la question plus générale de ce qu\textquotesingle{}est une phrase, en linguistique (Cf. étude de l\textquotesingle{}oralité, phrases de Céline par ex, etc.) VS en informatique. Des choix à faire. Plutôt que de phrase, on pourrait parler de segments construits selon certaines règles qu\textquotesingle{}il est nécessaire d\textquotesingle{}expliciter et de mettre en évidence dans un travail de recherche.}

\CommentTok{\# Récupération des textes : }

\NormalTok{list\_of\_files }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{list.files}\NormalTok{(}\AttributeTok{path =} \StringTok{"../corpus/"}\NormalTok{, }
                            \AttributeTok{recursive =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}
                            \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"*txt"}\NormalTok{,}
                            \AttributeTok{full.names =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Transformation en df : }

\NormalTok{corpus\_df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{vroom}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{file =}\NormalTok{ list\_of\_files,}
  \AttributeTok{delim =} \StringTok{"}\SpecialCharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{id =} \StringTok{"doc\_id"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{col\_names =} \StringTok{"texte"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{progress =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## indexing albertinedisparue.txt [===========================] 43.33GB/s, eta:  0s                                                                                indexing albertinedisparue.txt [==========================] 626.44MB/s, eta:  0s                                                                                indexing alombredesjeunesfillesenfleurs.txt [=============] 157.34GB/s, eta:  0s                                                                                indexing alombredesjeunesfillesenfleurs.txt [=============] 307.70MB/s, eta:  0s                                                                                indexing ducotedechezswann.txt [==========================] 127.30GB/s, eta:  0s                                                                                indexing ducotedechezswann.txt [==========================] 618.23MB/s, eta:  0s                                                                                indexing laprisonniere.txt [===============================] 76.18GB/s, eta:  0s                                                                                indexing laprisonniere.txt [==============================] 494.14MB/s, eta:  0s                                                                                indexing lecotedeguermantes.txt [=========================] 125.67GB/s, eta:  0s                                                                                indexing lecotedeguermantes.txt [=========================] 316.94MB/s, eta:  0s                                                                                indexing letempretrouve.txt [==============================] 85.67GB/s, eta:  0s                                                                                indexing letempretrouve.txt [=============================] 651.95MB/s, eta:  0s                                                                                indexing sodomeetgomorrhe.txt [============================] 91.28GB/s, eta:  0s                                                                                indexing sodomeetgomorrhe.txt [===========================] 294.83MB/s, eta:  0s                                                                                
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Rows: 2914 Columns: 2
## -- Column specification --------------------------------------------------------
## Delimiter: "\001"
## chr (1): texte
## 
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data.
## i Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Nettoyage : }
  \CommentTok{\# id correction : withdraw "./" at the beginning of doc\_id :}

\NormalTok{corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{gsub}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id,}
       \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{.}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{.}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{/corpus}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{/}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{/"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{replacement =} \StringTok{""}\NormalTok{)}

\NormalTok{corpus\_df[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 1 x 1
##   texte                                                                         
##   <chr>                                                                         
## 1 "Mademoiselle Albertine est partie ! Comme la souffrance va plus loin en psyc~
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Retrait des \textbackslash{} au début des cellules de texte :}

\NormalTok{corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{texte }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{str\_replace\_all}\NormalTok{(}\AttributeTok{string =}\NormalTok{ corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{texte,}
                  \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{"}\NormalTok{,}
                  \AttributeTok{replacement =} \StringTok{" "}\NormalTok{)}

\NormalTok{corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{texte }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{str\_replace\_all}\NormalTok{(}\AttributeTok{string =}\NormalTok{ corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{texte,}
                  \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"\^{} "}\NormalTok{,}
                  \AttributeTok{replacement =} \StringTok{""}\NormalTok{)}


\CommentTok{\# Sentence tokénisation : }

\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"tidytext"}\NormalTok{)}

\NormalTok{corpus\_sentence }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_df }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{unnest\_tokens}\NormalTok{(}\AttributeTok{input =}\NormalTok{ texte, }\AttributeTok{output =}\NormalTok{ phrase, }\AttributeTok{token =} \StringTok{"sentences"}\NormalTok{, }\AttributeTok{to\_lower =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# En regardant les données, on remarque quelques erreurs de tokénisation : ex : le "M." de "M. Swann" est considéré comme une fin de phrase et est segmenté ; on peut corriger cela en amont en remplaçant l\textquotesingle{}abréviation par son mot d\textquotesingle{}origine. D\textquotesingle{}autres erreurs plus subtiles peuvent être identifiées, par exemple le fait que les dialogues ne sont pas forcément pris en compte comme des début de séquences, nous n\textquotesingle{}allons pas passer trop de temps à corriger toutes les erreurs, ce n\textquotesingle{}est pas le but ici. Voir la dimension itérative, cependant, de toute analyse de données. }

\NormalTok{corpus\_sentence[}\DecValTok{95}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 1 x 1
##   phrase                                                        
##   <chr>                                                         
## 1 X. est venu hier pour me voir  , si elle avait convenu avec M.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# On retpart de notre objet corpus\_df donc :}

\NormalTok{corpus\_clean }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_df }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{texte =} \FunctionTok{str\_replace\_all}\NormalTok{(}\AttributeTok{string =}\NormalTok{ corpus\_df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{texte, }\AttributeTok{pattern =} \StringTok{"M}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{."}\NormalTok{, }\AttributeTok{replacement =} \StringTok{"Monsieur"}\NormalTok{))}

\CommentTok{\# On relance la segmentation en phrase pour voir si cela a réglé le pb : }

\NormalTok{corpus\_sentence }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_clean }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{unnest\_tokens}\NormalTok{(}\AttributeTok{input =}\NormalTok{ texte, }\AttributeTok{output =}\NormalTok{ phrase, }\AttributeTok{token =} \StringTok{"sentences"}\NormalTok{, }\AttributeTok{to\_lower =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Check :}

\NormalTok{corpus\_sentence[}\DecValTok{94}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 1 x 1
##   phrase                                                                        
##   <chr>                                                                         
## 1 Elle devait depuis quelque temps entretenir des relations écrites, ou verbale~
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Good !}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Count words in each sentence and put it into a column : }

\NormalTok{corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb\_mots }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{str\_count}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{phrase,}\StringTok{\textquotesingle{}}\SpecialCharTok{\textbackslash{}\textbackslash{}}\StringTok{w+\textquotesingle{}}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Retrait des valeurs nulles :}

\FunctionTok{min}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb\_mots)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{which}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb\_mots }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{0}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Retrait des phrases de longueur nulle : }
  
  \CommentTok{\# Check : }

\NormalTok{corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{phrase[a]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "\"" ")." "½." "½." "\""
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \CommentTok{\# retrait : }

\NormalTok{corpus\_sentence }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_sentence[}\SpecialCharTok{{-}}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{which}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nb\_mots }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{0}\NormalTok{)),]}

\CommentTok{\# Création d\textquotesingle{}un id : }

\NormalTok{corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{id }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\FunctionTok{length}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{phrase)}

\CommentTok{\# Visualisation de la longueur des phrases : }

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(corpus\_sentence, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x=}\NormalTok{nb\_mots)) }\SpecialCharTok{+} 
    \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y=}\NormalTok{..density..),      }\CommentTok{\# Histogram with density instead of count on y{-}axis}
                   \AttributeTok{binwidth=}\NormalTok{.}\DecValTok{5}\NormalTok{,}
                   \AttributeTok{colour=}\StringTok{"black"}\NormalTok{, }\AttributeTok{fill=}\StringTok{"white"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

\hypertarget{observations}{%
\subsubsection{Observations :}\label{observations}}

Ressemble à des distributions de type Pareto, loi de puissance, loi log
normale : grosse queue de distribution à droite. Des observations très
rares à très fortes fréquences. Un grand \% des observations se trouvent
dans la même fourchette de fréquence. Qu'est-ce que cela nous dit ? Par
exemple que la moyenne ne sera pas représentative, il faut s'en tenir à
la médiane. Ex : salaires en France :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Moyenne : 2 238 euros
\item
  Médiane : 1 837 euros).
\end{itemize}

Il faudra par ailleurs normaliser ces fréquences pour pouvoir comparer
les doc\_ids entre elles au regard des différence de longueur entre les
textes.

\hypertarget{explorations-statistiques-descriptives-visualisations}{%
\subsection{Explorations, statistiques descriptives, visualisations
:}\label{explorations-statistiques-descriptives-visualisations}}

\hypertarget{la-longueur-des-phrases-1}{%
\subsubsection{La longueur des phrases
:}\label{la-longueur-des-phrases-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Add mean, median : }

\NormalTok{corpus\_mean }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_sentence }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
\NormalTok{  dplyr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{summarize}\NormalTok{(}\AttributeTok{mean =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(nb\_mots, }\AttributeTok{na.rm=}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}

\CommentTok{\# Retrait des chiffres qprès la virgule :}

\NormalTok{corpus\_mean}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{mean }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(corpus\_mean}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{mean, }\AttributeTok{digits =} \DecValTok{0}\NormalTok{)}

\DocumentationTok{\#\# Median : }

\NormalTok{corpus\_median }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_sentence }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
\NormalTok{  dplyr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{summarize}\NormalTok{(}\AttributeTok{median =} \FunctionTok{median}\NormalTok{(nb\_mots, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Visualisation médianne :}

\CommentTok{\# Organisation chronologique }

\NormalTok{ordre }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"ducotedechezswann.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"alombredesjeunesfillesenfleurs.txt"}\NormalTok{, }
           \StringTok{"lecotedeguermantes.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"sodomeetgomorrhe.txt"}\NormalTok{, }
           \StringTok{"laprisonniere.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"albertinedisparue.txt"}\NormalTok{,}
           \StringTok{"letempretrouve.txt"}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Association de deux dataframes selon une variable doc\_id : petite astuce pour organiser ses données selon l\textquotesingle{}ordre que l\textquotesingle{}on souhaite via une jointure de dataframes... Pas très intuitif, j\textquotesingle{}en conviens. Check Google : How to order a dataframe by a specific order in R ? }

\NormalTok{corpus\_median }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{left\_join}\NormalTok{(}\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\AttributeTok{doc\_id=}\NormalTok{ordre), }
\NormalTok{                          corpus\_median, }\AttributeTok{by=}\StringTok{"doc\_id"}\NormalTok{)}
\CommentTok{\# }
\CommentTok{\# \# Labels for x axis : }
\CommentTok{\# }
\CommentTok{\# corpus\_median$doc\_id \textless{}{-} c("Du côté de chez Swann", "À l\textquotesingle{}ombre des jeunes FeF", }
\CommentTok{\#             "Le côté de Guermantes", "Sodome et Gomorrhe", "La Prisonnière", }
\CommentTok{\#             "Albertine Disparue", "Le Temps Retrouvé")}

\CommentTok{\# Transformation en vecteurs pour qu\textquotesingle{}ils apparaissent dans le bon ordre lors de la viz :}

\CommentTok{\#Turn your \textquotesingle{}treatment\textquotesingle{} column into a character vector}
\NormalTok{corpus\_median}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(corpus\_median}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id)}
\CommentTok{\#Then turn it back into a factor with the levels in the correct order}
\NormalTok{corpus\_median}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(corpus\_median}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{unique}\NormalTok{(corpus\_median}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id))}

\CommentTok{\# Visualisation : }

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{data =}\NormalTok{ corpus\_median,}
                             \FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ doc\_id,}
                                 \AttributeTok{y =}\NormalTok{ median)) }\SpecialCharTok{+}
      \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}
        \AttributeTok{stat =} \StringTok{"identity"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{position =} \StringTok{"dodge"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{show.legend =}\NormalTok{ F,}
        \AttributeTok{color =} \StringTok{"\#21A884"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{fill =} \StringTok{"\#21A884"}
\NormalTok{      ) }\SpecialCharTok{+}
      \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
        \CommentTok{\# Ajout des légendes}
        \AttributeTok{title =} \StringTok{"Médiane des longueurs de phrases, doc\_id par doc\_id"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Proust, À la Recherche du temps perdu"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{x =} \StringTok{""}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{y =} \StringTok{"n"}\NormalTok{,}
\NormalTok{      ) }\SpecialCharTok{+}
      \FunctionTok{theme\_classic}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
      \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
        \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
        \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}
          \AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}
\NormalTok{        ),}
        \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{      ) }\SpecialCharTok{+} \CommentTok{\# Ajout des labels.}
      \FunctionTok{geom\_text}\NormalTok{(}
        \AttributeTok{data =}\NormalTok{ corpus\_median,}
        \FunctionTok{aes}\NormalTok{(doc\_id, median }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\AttributeTok{label =}\NormalTok{ median),}
        \CommentTok{\# n+x = hauteur du texte}
        \AttributeTok{color =} \StringTok{"black"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{check\_overlap =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{      )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Warning: Ignoring unknown parameters: binwidth, bins, pad
\end{verbatim}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Ok, visualisation manque un peu d\textquotesingle{}information consistante}
\CommentTok{\# On aimerait avoir l\textquotesingle{}intégralité des infos (médiane, 1er quartile, 3ème, etc.) en une seule visualisaiton.}
\CommentTok{\# Tentative de boîte à moustaches : vue synthétique de toutes les informations en une seule fois : médiane, 1er quartile (25\%), 3ème quartile (75\%), boîte centrale représentant 50\% des observations, valeurs aberrantes ou pas...}

\NormalTok{corpus\_sentence }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{left\_join}\NormalTok{(}\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\AttributeTok{doc\_id =}\NormalTok{ ordre), corpus\_sentence, }\AttributeTok{by =} \StringTok{"doc\_id"}\NormalTok{)}

\NormalTok{x\_labs }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Du côté de chez Swann"}\NormalTok{, }\StringTok{"À l\textquotesingle{}ombre des jeunes FeF"}\NormalTok{, }
            \StringTok{"Le côté de Guermantes"}\NormalTok{, }\StringTok{"Sodome et Gomorrhe"}\NormalTok{, }\StringTok{"La Prisonnière"}\NormalTok{, }
            \StringTok{"Albertine Disparue"}\NormalTok{, }\StringTok{"Le Temps Retrouvé"}\NormalTok{)}


\CommentTok{\#Turn your \textquotesingle{}treatment\textquotesingle{} column into a character vector}
\NormalTok{corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id)}
\CommentTok{\#Then turn it back into a factor with the levels in the correct order}
\NormalTok{corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{unique}\NormalTok{(corpus\_sentence}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id))}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(corpus\_sentence, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x=}\NormalTok{doc\_id, }\AttributeTok{y=}\NormalTok{nb\_mots, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ doc\_id)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{outlier.shape =} \ConstantTok{NA}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{legend.position=}\StringTok{"none"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{scale\_fill\_brewer}\NormalTok{(}\AttributeTok{palette=}\StringTok{"PuBu"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{scale\_x\_discrete}\NormalTok{(}\AttributeTok{labels=}\NormalTok{ x\_labs) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{ylim}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Ajout des légendes}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Boîtes à moustaches représentant la longueur des phrases"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Sur les 7 romans d\textquotesingle{}À la Recherche du Temps Perdu (sans valeurs aberrantes) }\SpecialCharTok{\textbackslash{}n\textbackslash{}n}\StringTok{"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{""}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Nombre de mots"}\NormalTok{,}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
    \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Warning: Removed 1488 rows containing non-finite values (stat_boxplot).
\end{verbatim}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

\textbf{Rmq} : on formule une hypothèse d'évolution des longueurs de
phrases chez Proust : la médiane change, l'histogramme également, la
boxplot. Graphiquement, cette hypohtèse semble à peu près valide. Pour
prouver scientifiquement que cette hypothèse est valide, il faudrait
valider cette hypothèse en faisant des tests (loi log normale à estimer
pour chaque oeuvre) : est-ce que les paramètres de cette loi log normale
sont différents pour chaque oeuvre (ex : t-test) ? Il faudrait réaliser
des tests statistiques plus poussés\ldots{}

\hypertarget{fruxe9quence-des-mots-et-des-pos}{%
\subsubsection{Fréquence des mots et des POS
:}\label{fruxe9quence-des-mots-et-des-pos}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# On pourrait analyser la fréquence des mots présents dans chaque oeuvre. C\textquotesingle{}est cependant le plus souvent peu représentatif et informatif, difficilement interprétable. Voici rapidement comment on pourrait faire, mais nous ne nous y attarderons pas... Fréquence relative, ici.}

\NormalTok{corpus\_token }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{token =} \FunctionTok{tolower}\NormalTok{(token)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \CommentTok{\# retrait des majuscules :}
  \FunctionTok{count}\NormalTok{(doc\_id, token, }\AttributeTok{sort =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{()}

\CommentTok{\# ==\textgreater{} Check results}

\CommentTok{\# count nb total de mots / doc\_id : }

\NormalTok{total\_words }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_token }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{summarize}\NormalTok{(}\AttributeTok{total =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(n))}

\CommentTok{\# Ajout de la colonne total words dans la df à partir du doc\_id : }

\NormalTok{corpus\_token\_total }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{left\_join}\NormalTok{(corpus\_token, total\_words)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Joining, by = "doc_id"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Adding relative freq (pour minimiser les ≠ de longeur entre les oeuvres) :}

\NormalTok{corpus\_token\_total }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_token\_total }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{rel\_freq =}\NormalTok{ n }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ total)}

\CommentTok{\# order by descending order : }

\NormalTok{corpus\_token\_total }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_token\_total }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(rel\_freq))}

\CommentTok{\# Ajout et retrait des stopwords :}
\CommentTok{\# Cf. https://www.ranks.nl/stopwords/french}
\CommentTok{\# Remaniée légèrement... Attention aux listes de stopwords...}

\NormalTok{fr\_stopswords }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.table}\NormalTok{(}\StringTok{"../stopwords\_list.txt"}\NormalTok{, }\AttributeTok{col.names =} \StringTok{"stopwords"}\NormalTok{)}

\NormalTok{corpus\_clean }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_token\_total }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\NormalTok{token }\SpecialCharTok{\%in\%}\NormalTok{ fr\_stopswords}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{stopwords) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \CommentTok{\# Opérateur de négation ! : filtre par tous les token qui ne sont pas dans fr\_stopwords$stopwords}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\NormalTok{token }\SpecialCharTok{==} \StringTok{"{-}"}\NormalTok{)}


\CommentTok{\# Préparation des données :}

\NormalTok{plot\_corp }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_clean }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(rel\_freq)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{token =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(token, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{rev}\NormalTok{(}\FunctionTok{unique}\NormalTok{(token)))) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{top\_n}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{, rel\_freq) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{()}

\CommentTok{\# Plot :}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(plot\_corp,}
       \FunctionTok{aes}\NormalTok{(rel\_freq, token, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ doc\_id, }\AttributeTok{alpha =}\NormalTok{ rel\_freq)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{stat =} \StringTok{"identity"}\NormalTok{, }\AttributeTok{show.legend =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Mots les plus fréquents dans les oeuvres du corpus "}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"En fréquence relative (top 10)"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \ConstantTok{NULL}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"rel\_freq"}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{( }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ doc\_id, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{scales =} \StringTok{"free"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{0}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \CommentTok{\#theme\_minimal() +}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
    \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Peut{-}être pas ce qu\textquotesingle{}il y a de plus intéressant. On pourrait faire la même chose avec les étiquettes grammaticales... Pas forcément plus intéressant. Il serait plus intéressant de se demander ce qui caractérise chacun des vocabulaires présents dans chaque texte, ce qui les distingue les uns les autres dans l\textquotesingle{}utilisation des vocabulaires. Quel vocabulaire apparaît dans un texte à haute fréquence et très peu dans un autre ? Quel est le type de vocabulaire spécifique d\textquotesingle{}une oeuvre ? Utilisation d\textquotesingle{}une pondération de la fréquence appelée le tf{-}idf. Les mots qui apparaissent grandement dans un corpus et peu dans un autre vont avoir un score élevé, ce seront les mots caractéristique d\textquotesingle{}une oeuvre. Cela permet d\textquotesingle{}écarter les mots à haute fréquence qui sont présents dans l\textquotesingle{}ensemble des oeuvres du corpus. Mesure de spécificité comparative donc.}

\CommentTok{\# retrait des majuscules :}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidytext)}

\NormalTok{corpus\_tf\_idf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{bind\_tf\_idf}\NormalTok{(}\AttributeTok{tbl =}\NormalTok{ corpus\_token, }
                             \AttributeTok{term =}\NormalTok{ token, }
                             \AttributeTok{document =}\NormalTok{ doc\_id, }
                             \AttributeTok{n =}\NormalTok{ n) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(tf\_idf))}

\CommentTok{\# Visualisation :}

\NormalTok{corpus\_tf\_idf }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(tf\_idf)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{token =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(token, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{rev}\NormalTok{(}\FunctionTok{unique}\NormalTok{(token)))) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{top\_n}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(token, tf\_idf, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ doc\_id)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{(}\AttributeTok{show.legend =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \ConstantTok{NULL}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"tf{-}idf"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{doc\_id, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{scales =} \StringTok{"free"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Mots les plus distinctifs dans les oeuvres du corpus "}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"TF{-}IDF"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \ConstantTok{NULL}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tf{-}idf"}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{( }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ doc\_id, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{scales =} \StringTok{"free"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{0}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \CommentTok{\#theme\_minimal() +}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
    \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Selecting by tf_idf
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call(C_textBounds, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, : erreur
## de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call.graphics(C_text, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, :
## erreur de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <e2>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call.graphics(C_text, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, :
## erreur de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <80>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning in grid.Call.graphics(C_text, as.graphicsAnnot(x$label), x$x, x$y, :
## erreur de conversion de '–' dans 'mbcsToSbcs' : le point est substitué pour <93>
\end{verbatim}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Personnages, majoritairement. Il faudrait ajouter des stopwords}
\CommentTok{\# ou retirer les noms propres à partir de l\textquotesingle{}annotation}
\CommentTok{\# Quelques détails amusants, cependant, qui montrent que cela fonctionne bien : }
\CommentTok{\# ex : faire catleya, dans DCCS (Odette et Swann). }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{explorations-des-fruxe9quences-ponduxe9ruxe9es-tf-idf-de-segments-ruxe9puxe9tuxe9s-de-pos}{%
\subsubsection{Explorations des fréquences pondérées (tf-idf) de
segments répétés de POS
:}\label{explorations-des-fruxe9quences-ponduxe9ruxe9es-tf-idf-de-segments-ruxe9puxe9tuxe9s-de-pos}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Niveau d\textquotesingle{}abstraction plus élevé : objectif est de voir s\textquotesingle{}il y a des suites grammaticales plus spécifiques à certaines oeuvres du corpus : séquences d\textquotesingle{}étiquettes morphosyntaxiques de n étiquettes (par exemple 5) sur lesquelles nous allons appliquer le même raisonnement (calcul de fréquence, calcul du tf{-}idf, visualisation et retours aux textes)}

\CommentTok{\# Récupération du corpus annoté : }

\NormalTok{corpus\_annote }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{vroom}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"../output/corpus\_proust\_annote.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## New names:
## Rows: 1495820 Columns: 10
## -- Column specification
## -------------------------------------------------------- Delimiter: "," chr
## (7): doc_id, sentence, token_id, token, lemma, upos, feats dbl (3): ...1,
## paragraph_id, sentence_id
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data. i
## Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
## * `` -> `...1`
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Sélection des colonnes qui nous intéressent : }

\CommentTok{\# corpus\_annote \textless{}{-} corpus\_annote[,{-}c(1, 3, 4, 5, 6)]}

\CommentTok{\# Création des séquences de pos : 5 : }

\NormalTok{corpus\_pos\_grams }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_annote }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{next\_word =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(upos),}
    \AttributeTok{next\_word2 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(upos, }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{next\_word3 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(upos, }\DecValTok{3}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{next\_word4 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(upos, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word2),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word3),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word4)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{ngrampos =} \FunctionTok{paste}\NormalTok{(upos, next\_word, next\_word2, next\_word3, next\_word4))}

\NormalTok{corpus\_pos\_grams }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_pos\_grams  }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{next\_word =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(token),}
    \AttributeTok{next\_word2 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(token, }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{next\_word3 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(token, }\DecValTok{3}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{next\_word4 =} \FunctionTok{lead}\NormalTok{(token, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word2),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word3),}
         \SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(next\_word4)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{ngrammot =} \FunctionTok{paste}\NormalTok{(token, next\_word, next\_word2, next\_word3, next\_word4))}

\CommentTok{\# Sélection et renommage des colonnes :}
    
\NormalTok{corpus\_pos\_grams }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_pos\_grams }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{select}\NormalTok{(doc\_id, ngrampos, ngrammot)}

\CommentTok{\# Count : }

\NormalTok{corpus\_pos\_grams\_count }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ corpus\_pos\_grams }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{count}\NormalTok{(doc\_id, ngrampos, }\AttributeTok{sort =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{()}

\CommentTok{\# Calcul du tf{-}idf :}

\NormalTok{corpus\_tf\_idf\_pos }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{bind\_tf\_idf}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{tbl =}\NormalTok{ corpus\_pos\_grams\_count,}
    \AttributeTok{term =}\NormalTok{ ngrampos,}
    \AttributeTok{document =}\NormalTok{ doc\_id,}
    \AttributeTok{n =}\NormalTok{ n}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(tf\_idf))}

\CommentTok{\# Visualisation :}

\NormalTok{corpus\_tf\_idf\_pos }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(tf\_idf)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{ngrampos =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(ngrampos, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{rev}\NormalTok{(}\FunctionTok{unique}\NormalTok{(ngrampos)))) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(doc\_id) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{top\_n}\NormalTok{(}\DecValTok{5}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
\NormalTok{  ungroup }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(ngrampos, tf\_idf, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ doc\_id)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{(}\AttributeTok{show.legend =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \ConstantTok{NULL}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"tf{-}idf"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ doc\_id, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{scales =} \StringTok{"free"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Séquences de POS les plus distinctifs dans les oeuvres du corpus "}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"TF{-}IDF"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{caption =} \StringTok{"Source : Antoine Silvestre de Sacy, @École thématique New Text Mining"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \ConstantTok{NULL}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tf{-}idf"}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{( }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ doc\_id, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{scales =} \StringTok{"free"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{0}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{strip.text =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \CommentTok{\#theme\_minimal() +}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}
    \CommentTok{\# Éléments graphiques des légendes}
    \AttributeTok{plot.title =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"\#000000"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{size =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.subtitle =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{face =} \StringTok{"bold"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{plot.caption =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{face =} \StringTok{"italic"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{axis.text.x =} \FunctionTok{element\_text}\NormalTok{(}\AttributeTok{angle =} \DecValTok{50}\NormalTok{, }\AttributeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Selecting by tf_idf
\end{verbatim}

\includegraphics{Formation_TM_2_files/figure-latex/unnamed-chunk-10-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Création d\textquotesingle{}une fonction permettant de visualiser le texte et les séquences de POS.}

\NormalTok{retour\_texte }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(sequence,}
\NormalTok{                         oeuvre) \{}
\NormalTok{  ids }\OtherTok{\textless{}{-}}
    \FunctionTok{which}\NormalTok{(}
\NormalTok{      corpus\_pos\_grams}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{ngrampos }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ sequence }\SpecialCharTok{\&}
\NormalTok{        corpus\_pos\_grams}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{doc\_id }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ oeuvre}
\NormalTok{    )}
  
\NormalTok{  corpus\_pos\_grams[ids, ]}
  
\NormalTok{\}}


\FunctionTok{retour\_texte}\NormalTok{(}\AttributeTok{sequence =} \StringTok{"NOUN PUNCT ADP PROPN VERB"}\NormalTok{,}
                         \AttributeTok{oeuvre =} \StringTok{"sodomeetgomorrhe.txt"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 89 x 3
## # Groups:   doc_id [1]
##    doc_id               ngrampos                  ngrammot                
##    <chr>                <chr>                     <chr>                   
##  1 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus eût      
##  2 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus regardait
##  3 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus Au       
##  4 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus ressortit
##  5 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus devait   
##  6 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus reprenait
##  7 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus savait   
##  8 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus adressait
##  9 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus savait   
## 10 sodomeetgomorrhe.txt NOUN PUNCT ADP PROPN VERB M . de Charlus devait   
## # ... with 79 more rows
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{retour\_texte}\NormalTok{(}\AttributeTok{sequence =} \StringTok{"PUNCT VERB NOUN ADP ADJ"}\NormalTok{,}
             \AttributeTok{oeuvre =} \StringTok{"lecotedeguermantes.txt"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 43 x 3
## # Groups:   doc_id [1]
##    doc_id                 ngrampos                ngrammot                    
##    <chr>                  <chr>                   <chr>                       
##  1 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , dit Mme de Guermantes     
##  2 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , dit Mme de Guermantes     
##  3 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , répondit Mme de Guermantes
##  4 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , dit Mme de Guermantes     
##  5 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , ajouta Mme de Guermantes  
##  6 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , dit Mme de Guermantes     
##  7 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , reprit Mme de Guermantes  
##  8 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , répondit Du De le         
##  9 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , murmura Mme de Guermantes 
## 10 lecotedeguermantes.txt PUNCT VERB NOUN ADP ADJ , dit Mme de Marsantes      
## # ... with 33 more rows
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{retour\_texte}\NormalTok{(}\AttributeTok{sequence =} \StringTok{"NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN"}\NormalTok{, }\AttributeTok{oeuvre =} \StringTok{"ducotedechezswann.txt"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 8 x 3
## # Groups:   doc_id [1]
##   doc_id                ngrampos                    ngrammot                
##   <chr>                 <chr>                       <chr>                   
## 1 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN journal que M des de    
## 2 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN chien que M . Galopin   
## 3 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN époque que M . Legrandin
## 4 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN goût que M . Legrandin  
## 5 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN framboises que M . Swann
## 6 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN admiration que M . Swann
## 7 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN mots que M . Vinteuil   
## 8 ducotedechezswann.txt NOUN SCONJ NOUN PUNCT PROPN joie que au à le
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# On pourrait créer une table de concordance à partir de là pour étudier plus finement le contexte et pratiquer de la stylistique qualitative à partir de ces séquences identifiées. Nous n\textquotesingle{}avons pas le temps ici. }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


\end{document}
